% seznam matematických symbolů a fontů: https://ctan.org/pkg/comprehensive
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% metainformace o dokumentu
\author{Ondřej Guth \& FIT++}
\title{Workshop \LaTeX{} pro začátečníky}
\date{2024-04-04}


% podpora češtiny
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{czech}


% zabránění zalomení řádku po jednopísmenných předložkách/spojkách
\usepackage{xevlna}


% strukturování: definice, příklady, důkazy apod.
% dokumentace balíčku: https://ctan.org/pkg/amsthm
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{example}{Příklad}


% definice vlastního příkazu
\newcommand{\reverse}{\mathrm{R}}


\begin{document}
  
  \maketitle
  
  \part{Strukturování textu}
  
  Teorie automatů, gramatik a formálních jazyků je nedílnou součástí \emph{Computer Science}. Ve 20. století se Alan Turing zabýval limity výpočetních strojů. Zajímalo ho, co všechno zvládnou a čeho už schopné nejsou. Pro svůj výzkum zavedl pojem abstraktního matematického výpočetního stroje (Turingova stroje), který je v podstatě zjednodušeným modelem počítače, jak ho známe dnes. Turing zjistil, že existují problémy, které nelze za pomoci Turingova stroje (a tedy ani za pomoci dnešních počítačů) řešit. Teorie automatů nám tedy napomáhá chápat chování dnešních počítačů. Pomáhá nám pochopit jejich limity. 
  
  Později opět za pomoci teorie automatů Stephen Cook rozšířil Turingovu studii o limitech výpočetních strojů o otázku, jak efektivně mohou být problémy na výpočetních strojích vyřešeny. Rozlišil mezi problémy, které na Turingově stroji (dnešním počítači) mohou být řešeny efektivně, a problémy, kde jsou počítače v podstatě k ničemu (výpočet by trval příliš dlouho a výpočetní stroje se tedy dají využít jen pro malé instance problému). 
  Pro spoustu problémů je ovšem Turingův stroj naopak zbytečně složitý. Postupným omezováním funkcí Turingova stroje tak získáváme jednodušší stroje (lineárně omezené Turingovy stroje, zásobníkové automaty a konečné automaty). Hlavně konečné automaty, zásobníkové automaty nebo i další techniky nacházejí své využití v mnoha oblastech, například:
  
  \begin{itemize}
    \item vyhledávání v textu, např. UNIX nástroj grep (regulární výrazy lze zpracovávat konečným automatem, jejich rozšířené varianty podporované např. nástrojem grep odpovídají lineárně omezenému Turingovu stroji)
    \item vyhodnocování databázových dotazů
    \item obecně vyhodnocování řetězců (dat) s pevně danou syntaxí, např. zpracování HTML kódu webovým prohlížečem 
    \item návrh software, např. stavový digram 
    \item analýza přirozeného jazyka (kontrola pravopisu, překlady atd.)
  \end{itemize}
  
  \section{Konečný automat}
  
  Konečné automaty jsou těchto typů:
  \begin{description}
    \item[DKA] pro deterministický výpočet
    \item[NKA] základní nedeterministický model
    \item[NKA s epsilon přechody] nedeterministický model rozšířený o nedederministické přeskoky mezi stavy
    \item[NKA s více počátečními stavy] nedeterministicky umožňuje výpočet začít v jednom z více stavů
  \end{description}
  
  \subsection{Deterministický konečný automat}
  
  \subsubsection{Minimální automat}
  
  \paragraph{Algoritmus minimalizace} je převod DKA na stavově minimální DKA:
  \begin{enumerate}
    \item Odstraníme nedosažitelné stavy.
    \item Odstraníme zbytečné stavy.
    \item Odstraníme ekvivalentní stavy.
  \end{enumerate}
  
  
  \section{Regulární výrazy}
  
  Regulární výraz je v praxi používaná syntaktická zkratka pro popis jazyka. Příkladem použití je vyhledávání nebo filtrování. Jejich výrazová síla překračuje regulární jazyky.
  
  Oproti tomu původní, klasické \emph{regulární výrazy} popisují přesně \emph{regulární jazyky}.
  
  \paragraph{Definice regulárního výrazu} nad danou abecedou je daná rekurentně:
  \begin{itemize}
    \item prázdný výraz, epsilon a symbol abecedy jsou RV,
    \item sjednocení RV je RV,
    \item zřetězení RV je RV,
    \item iterace RV je RV.
  \end{itemize}
  
  \subsection{Převody regulárních výrazů}
  
  Existují následující převodní metody:
  \begin{description}
    \item[sousedů] RV na NKA
    \item[postupná konstrukce] RV na RG nebo NKA s epsilon přechody
    \item[derivací] RV na RG nebo DKA
  \end{description}
  














\part{Sazba matematiky}

\begin{itemize}
    \item Notace $A \subseteq B$ znamená, že $A$ je podmnožina $B$: všechny prvky v $A$ jsou obsažené i v $B$. Pokud je $A$ vlastní podmnožinou $B$ (tj.~$A \neq B$), pak toto značíme jako $A \subset B$.
    \item $|w|_0$ značí počet symbolů $0$ v řetězci $w$.
    \item $w^\reverse$ značí reverzi řetězce $w$. Pokud tedy $w = a_1 a_2 \dots a_n$, kde $a_1, \dots a_n \in \Sigma$, pak $w^\reverse = a_n \dots a_2 a_1$.
    \item $\mathcal{P}(A)$ značí potenční množinu (tj.~množinu všech podmnožin) množiny $A$.
    \item $\Sigma_3 = \{\mathtt{jedna}, \mathtt{dva}\}$, pak $|\Sigma_3| = 2$; tato abeceda 
     obsahuje symbol $\mathtt{jedna}$ a symbol $\mathtt{dva}$.
     \item Neutrálním prvkem operace zřetězení je prázdný řetězec. Tedy $\forall x \in \Sigma^*: x \varepsilon = \varepsilon x = x$. 
\end{itemize}

Prázdnou posloupnost symbolů --- \emph{prázdný řetězec} --- značíme jako $\varepsilon$. Pro danou abecedu $\Sigma$ značíme \emph{množinu všech možných řetězců} (včetně prázdného) nad $\Sigma$ pomocí $\Sigma^*$. Obdobně \emph{množinu všech neprázdných řetězců} nad $\Sigma$ značíme pomocí $\Sigma^+$. Tedy platí, že
$$\Sigma^* = \Sigma^+ \cup \{\varepsilon\}.$$

Pro iteraci platí, že
\begin{equation}\label{eq:iter} L^* = \bigcup_{n \geq 0}{L^n}\end{equation}

Výraz~(\ref{eq:iter}) je definicí iterace.

\begin{definition}[Pozitivní iterace / Kleen plus jazyka]
Mějme abecedu $\Sigma$ a jazyk $L \subseteq \Sigma^*$.  \emph{Pozitivní iteraci jazyka} $L$ značíme $L^+$ a definujeme  následovně: 
$$ L^+ = \bigcup_{n > 0}{L^n}$$
\end{definition}

\begin{proof}
	Definice se přece nedokazuje.
\end{proof}


\end{document}
